\section{Análise da densidade de elementos}
%http://www.mtbrandao.com/editorial/media/densidade/

Um medidor de densidade típica

A densidade é um dos melhores indicadores para controle da composic?a?o dos compostos utilizados na indústria, ou na agricultura, cenário analisado nesse trabalho. 

Para a medição da densidade de compostos (ex: mais comum em indústrias), existem diversos me?todos e tecnologias disponíveis, como: medidores nucleares, refrato?metros, medidores ma?ssicos de efeito Coriolis, medic?a?o com diapasa?o vibrante, areo?metros, ana?lise laboratorial, etc. Utilizando o princi?pio do diferencial de pressa?o hidrosta?tico, com uma sonda de imersa?o e dois sensores de pressa?o integrados em uma u?nica unidade, o transmissor de densidade e concentrac?a?o capacitivo mede de forma conti?nua e precisa a densidade e a concentrac?a?o de li?quidos.

O sensor de densidade consiste de um tubo de vidro oco configurado para oscilar numa frequência particular sem qualquer carga, mudando a frequência de oscilação do tubo conforme a massa do tubo vai modificando, determinando assim a densidade relativa da substância medida.

Ao calibrar este dispositivo ao seu sistema de medição, tais como gravidade específica ou densidade relativa,  pode obter uma leitura precisa.



Medidores de densidade de modernos

As diferenças entre medidores de densidade estão na precisão e estabilidade da medição. Alguns laboratórios podem te dar várias leituras para cada entrada e estão estáveis em temperaturas diferentes. Alguns tipos de medidores só funcionam em objetos sólidos, enquanto outros trabalham em objetos líquidos ou gasosos. Além disso, medidores de densidade portátil também ajudam os trabalhadores de campo para calcular a densidade, usando a mesma tecnologia do U-tube oscilando.



Formas de determinar a densidade 

A densidade é a medida da massa de um material por unidade de volume usada em muitos aspetos da ciência, engenharia e indústria. Encontrar a densidade de uma amostra de metal pode ajudar a determinar a sua pureza. Diferentes materiais têm densidades diferentes, ao medir a densidade de um objeto podemos determinar que materiais contêm. Existem várias foemas de medir a densidade de um objeto, dependendo de suas propriedades e os equipamentos de medição disponíveis. 




%http://www.smar.com/newsletter/marketing/index13.html
Para a medição da densidade em processos industriais muitos métodos são disponíveis, baseados em diferentes tecnologias, tais como: medidores nucleares, refratômetros, medidores mássicos de efeito Coriolis, medição com diapasão vibrante, areômetros, análise de laboratório, etc. Utilizando o princípio do diferencial de pressão hidrostático, com uma sonda de imersão e dois sensores de pressão integrados em uma única unidade, o transmissor de densidade e concentração capacitivo mede de forma contínua e precisa a densidade e a concentração de líquidos.

Diversos processos industriais requerem medição contínua da densidade para operarem eficientemente e garantir qualidade e uniformidade ao produto final. Isto inclui usinas de açúcar e etanol, cervejarias, laticínios, indústrias químicas e petroquímicas, de papel e celulose de mineração, entre outras. A densidade é um dos melhores indicadores da composição de um produto, foi usada, por exemplo, por Archimedes (250 anos A.C.) para determinar que a coroa de ouro do rei Hiero não era pura. 

Nos itens a seguir são apresentadas as características do transmissor de densidade capacitivo para a medição contínua de densidade e concentração de líquidos diretamente nos processos industriais. 

No 1º tema é apresentado o transmissor digital de densidade e concentração capacitivo, no item 1 o seu princípio de funcionamento no item 2 as formas de instalação e montagem, no item 3 os detalhes de calibração e partida, no item 4 são apresentados os detalhes de operação e manutenção. No 2º tema é feita a comparação do transmissor de densidade capacitivo com as outras tecnologias disponíveis para a medição de densidade. No 3º tema lista as aplicações mais frequentes deste transmissor. O último assunto mostra a conclusão deste artigo.