\subsection{Análise da temperatura}
%http://www.resistorguide.com/photoresistor/
Sensores de temperatura ou Termistores servem para indicar a temperatura do ambiente que está sendo controlado. Sua medição é feita mensurando as alterações de resistencia é  alterada termicamente, isto é, apresentam um valor de resistência elétrica para cada temperatura absoluta.

Thermistors are resistors of which the resistance changes significantly when temperature changes. Different thermistor types exist, the two most common types are the NTC and PTC thermistor. NTC thermistors decrease in resistance when the temperature rises, while PTC thermistors increase in resistance when the temperature rises. Thermistors are often used as temperature sensors or thermal protection devices.

 They are primarily used as resistive temperature sensors and current-limiting devices. 

\begin{labeling}{RTD\quad}
	\item[Resistance Temperature Detector(RTD)] São tipos de resistores feitos com uso de metais (Platina é o mais popular e preciso deles) e que modificam sua resistência com a alteração de temperatura. 
	\item[Positive Temperature Coefficient (PTC)] São tipos de resistores cujo coeficiente de temperatura é positivo, significando que a resistencia aumenta quando há aumento da temperatura.
	\item[Negative Temperature Coefficient (NTC)] São tipos de resistores cujo coeficiente de temperatura é negativo, significando que a resistencia diminui quando há aumento da temperatura. Diferente dos sensores RTD, esses componentes são geralmente fabricados em cerâmica ou polímeros.
\end{labeling}
 
\paragraph{Comparação entre os tipos de sensores de temperatura}
Como o meterial de fabricação e outras características dos sensores de temperatura possuem alta influência no resultado da leitura, identificar esses atributos se torna imprescindível durante a conversão dos dados de saída independente da ontologia utilizada.

Comparando o sensor do feitos com silicio (NTC) aos sensores de temperatura feitos com silicio (PTC) e dos sensores resistivos (RTD), seu coeficiente de sensitividade térmica é maior que o, podendo ser usados para leituras de temperatura que variam entre ?55°C e 200°C.



Compared to RTDs, the NTCs have a smaller size, faster response, greater resistance to shock and vibration at a lower cost. They are slightly less precise than RTDs. When compared to thermocouples, the precision obtained from both is similar; however thermocouples can withstand very high temperatures (in the order of 600°C) and are used in such applications instead of NTC thermistors, where they are sometimes referred to as pyrometers. Even so, NTC thermistors provide greater sensitivity, stability and accuracy than thermocouples at lower temperatures and are used with less additional circuitry and therefore at a lower total cost. The cost is additionally lowered by the lack of need for signal conditioning circuits (amplifiers, level translators, etc.) that are often needed when dealing with RTDs and always needed for thermocouples.


\acronym{NTC}{Negative Temperature Coefficient}
\acronym{PTC}{Positive Temperature Coefficient}
\acronym{RTD}{Resistance Temperature Detectors}
