\section{Controladores de vazão}
%http://br.omega.com/prodinfo/o-que-e-um-medidor-de-vazao.html

\subsection{O que é vazão?}
Vazão é o nome que se dá ao tempo que um fluido leva para escoar em um processo, sendo esse o atributo mais importante no controle da correta proporção de cada composto em produtos líquidos e gasosos aplicados, reduzindo custos com desperdício de matéria-prima no processo. 

Os medidores de vazão são os instrumentos usados na medição deste tempo de passagem junto à pressão utilizada(taxa de vazão). A taxa de vazão pode ser linear ou não linear em referencia à massa ou volume de um líquido ou um gás. Existem medidores para cada tipo aplicaçáo: existem medidas simples, como a medição de vazões de água tanto em residências, quanto em procedimentos mais complexos, como medição de gases industriais, por exemplo, e processos mais delicados e que exigem mais atenção e medidores mais robustos.

A base para uma boa escolha de um medidor de vazão é uma boa compreensão dos requisitos da aplicação específica. Assim sendo, deve-se investir tempo para fazer uma avaliação minuciosa da natureza do processo do fluido e a instalação em geral. 

O primeiro passo para a seleção de um medidor de vazão é determinar se informação sobre a taxa de vazão deverá ser continua ou totalizada e se esta informação precisa ser fornecida no local ou remotamente. Caso a escolha seja feita pela informação remota, a transmissão deve ser analógica, digital ou compartilhada? E, se for compartilhada, qual é a frequência (mínima) de atualização dos dados? Uma vez respondidas estas questões, deve-se fazer uma avaliação das propriedades e das características de vazão do fluido do processo, assim como dos canos que acomodarão o medidor de vazão.

Ao escolher um medidor de vazão, devem ser considerados fatores intangíveis como a familiarização dos trabalhadores e sua experiência com calibração e manutenção, a disponibilidade de peças de reposição e o intervalo médio do histórico das falhas, entre outros, na unidade específica. Também é recomendável que o custo da instalação seja computado apenas depois que estes passos sejam seguidos. 



