\section{Internet das Coisas - IoT}
No final do século passado, Weiser já indicava em suas publicações, quais seriam as principais transformações no conceito de computador pessoal ~\cite{Weiser1999} e o que viria a ser os conceitos de "Computação Ubíqua" ~\cite{Weiser1991} ~\cite{Weiser1993} e "Inteligência ambiental" ~\cite{Weiser:1997:CAC:504928.504934}, que se desenvolveriam compondo o conceito por tras do termo internet das coisas que tem ganhado grande popularidade nos últimos anos. 

Durante as últimas décadas houve uma enorme popularização da internet, evoluindo as tecnologias de comunicação sem fio, massificando a utilização de dispositivos móveis conectados e viabilizando o crescimento das redes sociais. Essa realidade tem permitido que as pessoas possam se comunicar ou realizar grande parte das tarefas do dia-a-dia a qualquer momento e de qualquer lugar sem muitos problemas, apenas se conectarndo na internet.

O conceito de Internet das Coisas propõe a criação de um ecossistema de "coisas" interconectadas entre si. Se entende por "coisa", objetos geralmente compostos por pequenos sistemas computacionais embarcados que contam com a habilidade de captar dados do ambiente analisado trocando informação com outras "coisas" de forma direta ou utilizando uma rede.

Sua principal característica que acaba inviabilizando uma implantação universal da Internet das Coisas nos dias atuais é quanto a forma de busca e comunicação entre os diversos dispositivos ubíquos disponíveis na rede, que deve ser baseado em um identificador único dentro na rede (ex: Seu IP) ou seja, cada "coisa" conectada à rede terá que possuir seu identificador próprio. Porém, enquanto a migração do protocolo IPv4 para o IPv6 não se concretizar, será econômicamente inviável implementar um ecossistema novo para a Internet das Coisas que seja amplamente universal. Fora isso, como essa característica não é a única, e novas tecnologias continuam sendo pesquisadas e lançadas no mercado, nada impede que sejam feitas adaptações nas redes existentes para alcançar implementações baseadas na Internet das Coisas. A mais promissora delas é a "Web das Coisas" cujo ecossistema é baseado em protocolos da Web existentes e que já estão consolidados, como detalhado no próximo item.

\subsection{Arquiteturas para IoT}
\cite{DEFARIAS2017128}

