\section{IoT semântico}
\cite{Calbimonte:2011:SSD:2887659.2887662}

Segundo a percepção do paradigma de microserviços, middlewares de IoT permitem que os usuários de dados ou informações que estejam na nuvem possam recuperar os dados desejados sem ter consciência de detalhes técnicos subjacente aos recursos que a criaram.

Por outro lado, o processo de configurar uma plataforma de IoT e posteriormente recuperar suas informações de forma correta e eficiente passa a ser um desafio muito elevado para alguém que apenas precisa da informação (os consumidores dos dados), pois requer conhecimentos muito técnicos ou de domínios bem específicos e que não necessariamente são familiares aos seus consumidores.

Isso nos leva aos estudos sobre a importância que uma abordagem baseada no conhecimento tem para a simplificação dos processos de configuração em plataformas ou middlewares de IoT de modo que seus usuários possam ficar apenas na informação que precisa, sem se preocupar com quais dispositivos ou tipos de dados são necessários para se chegar ao resultado esperado.

Em \cite{} e \cite{}, são demonstrados como recursos de uma plataforma de IoT podem ser descritos com o uso de semântica, possibilitando que sejam utilizados na composição de novos serviços expostos a partir de fluxo de processamento. Essa abordagem automatizada para composição dos novos recursos de IoT baseados em "conhecimento" semântico tem alcançado um importante papel na evolução dos estudos sobre o tema.

Em \cite{}, Pereira demonstra como Ontologias podem ser utilizadas para representação, descoberta e correspondência de serviços expostos utilizando a rede mundial de computadores em sistemas embarcados de tempo real distribuídos


De modo a reduzir esses problemas de descoberta, estudos sobre os principios de conhecimento e contexto tem sido amplamente apresentados de forma a serem incluídos como novos critérios para seleção de serviços. 

No entanto, para usar a informação de contexto de forma eficaz, deve ser apresentado de forma inequívoca e a natureza dinâmica dos sistemas incorporados e em tempo real deve ser considerada. Para enfrentar esses desafios, os autores apresentam uma estrutura de descoberta de serviço para DERTS que usa ontologia de sistemas embutidos e em tempo real e um algoritmo de correspondência semântico para facilitar a descoberta de serviços de dispositivos em ambientes de sistema incorporados e em tempo real. A estrutura de descoberta de serviço proposto também considera as prioridades associadas com os requisitos colocados pelo solicitante durante o processo de descoberta do serviço.

%\section{Modelagem dos Dados}
