\chapter{Contextos envolvidos}

\section{Computa\c{c}\~{a}o ub\'{i}qua à  SIoT}
	\subsection{Computa\c{c}\~{a}o Ub\'{i}qua}
	A computa\c{c}\~{a}o ubiqua deu nome à terceira onda da computa\c{c}\~{a}o, iniciada por Mark Weiser em seu artigo ~\cite{Weiser1991}. Segundo outro artigo de sua autoria, ele~\cite{Weiser:1997:CAC:504928.504934} define a terceira onda da computa\c{c}\~{a}o assim; 
	"...Esse terceiro momento ocorre quando as tecnologias recuam para o segundo plano de nossas vidas e muitos computadores (n\~{a}o apenas um) de forma conjunta passam a exercer um papel auxiliar para as pessoas sem tomar tempo do foco principal de sua aten\c{c}\~{a}o.
	
	O principal objetivo das pesquisas na \'{a}rea da computa\c{c}\~{a}o ub\'{i}qua s\~{a}o relacionadas ao refinamento dos dispositivos eletrônicos de forma que sua utiliza\c{c}\~{a}o seja efetiva e eficiente na cria\c{c}\~{a}o de um contexto computacional~\cite{VanSyckel:2014:SPP:2638728.2641672}, seria como criar uma "conciência virtual" para esse dispositivos de forma que sua utiliza\c{c}\~{a}o possa se tornar transparente para as pessoais. 
	
	Infelizmente, para grande parte das aplica\c{c}\~{o}es nesse paradigma, operar seus dispositivos inteligentes de forma transparente às pessoas significa ter acesso a informa\c{c}\~{o}es altamente sens\'{i}veis de individuos, exigindo que esses dispositivos sejam projetados cuidadosamente de forma a n\~{a}o se tornar um sistema de fiscaliza\c{c}\~{a}o. Por outro lado, sistemas ub\'{i}quos precisam ser fortemente examinados sobre uma perspectiva de ataques cibern\'{e}ticos, pois j\'{a} se sabe de antem\~{a}o o qu\~{a}o valiosa s\~{a}o suas infoma\c{c}\~{o}es, suscitando grande interesse \'{a} pessoas mal-intencionadas.
	
	\subsection{Disappearing Computer}
	Baseado nas defini\c{c}\~{o}es de Weiser sobre Computa\c{c}\~{a}o Ub\'{i}qua ~\cite{Weiser1991}, surgiu a necessidade de ampliar as pesquisas em tecnologias que fazem dos computadores objetos impercept\'{i}veis, ficando apenas em segundo plano sem tirar o foco das pessoas. A partir dessa disruptura nasceu o termo "Disappearing Computer" com a distin\c{c}\~{a}o dos dispositivos invis\'{i}veis em 2 tipos Desaparecimento F\'{i}sico e Desaparecimento Mental como descrito por Streitz em ~\cite{streitz2001augmented}. 
	
	\paragraph{Desaparecimento F\'{i}sico}
	Como o nome j\'{a} diz, um dispositivo computacional desaparece f\'{i}sicamente, quando ele \'{e} t\~{a}o pequeno que cabe na palma da m\~{a}o, podendo ser costurado em tecidos, colocado junto ao corpo das pessoas ou mesmo implantado no corpo. Na maior parte dos casos, o dispositivo \'{e} integrado à um produto de pequena dimens\~{a}o onde seus recursos computacionais se tornam invis\'{i}veis.
	
	\paragraph{Desaparecimento Mental}
	O aspecto essencial desses cen\'{a}rios \'{e} projetar os dispositivos de forma a n\~{a}o serem mais percebidos como computadores e sim como mais um dos elementos que comp\~{o}e aquele ambiente. Aqui o desaparecimento se limita aos olhos de seus usu\'{a}rios. O dispositivo n\~{a}o precisa ser invis\'{i}vel fisicamente, ele pode estar embutido em portas, janelas e mobili\'{a}rios ou ter apenas sua aparência modificada, dando naturalidade ao inclu\'{i}-lo no ambiente com sua nova roupagem e ficando oculto ao olhar humano.
	
	\subsection{Internet das Coisas - IoT}
	Prop\~{o}e um ecossistema de "coisas" interconectadas. Se entende por "coisa", objetos geralmente compostos por pequenos sistemas computacionais embarcados que contam com a habilidade de captar dados do ambiente em an\'{a}lise trocando informa\c{c}\~{a}o com outras "coisas" diretamente ou atrav\'{e}s de uma rede.
	
	Sua principal caracter\'{i}stica que acaba inviabilizando uma implanta\c{c}\~{a}o universal da Internet das Coisas nos dias atuais \'{e} quanto a forma de busca e comunica\c{c}\~{a}o entre os diversos dispositivos ub\'{i}quos dispon\'{i}veis na rede, que deve ser baseado em um identificador \'{u}nico dentro na rede (ex: Seu IP) ou seja, cada "coisa" conectada à rede ter\'{a} que possuir seu identificador pr\'{o}prio. Por\'{e}m, enquanto a migra\c{c}\~{a}o do protocolo IPv4 para o IPv6 n\~{a}o se concretizar, ser\'{a} econômicamente invi\'{a}vel implementar um ecossistema novo para a Internet das Coisas que seja amplamente universal. Fora isso, como essa caracter\'{i}stica n\~{a}o \'{e} a \'{u}nica, e novas tecnologias continuam sendo pesquisadas e lan\c{c}adas no mercado, nada impede que sejam feitas adapta\c{c}\~{o}es nas redes existentes para alcan\c{c}ar implementa\c{c}\~{o}es baseadas na Internet das Coisas. A mais promissora delas \'{e} a "Web das Coisas" cujo ecossistema \'{e} baseado em protocolos da Web existentes e que j\'{a} est\~{a}o consolidados, como detalhado no pr\'{o}ximo item.
	
	\subsection{Web das Coisas - WoT}
	A partir de um consenso onde a rede mundial de computadores seria a mais vi\'{a}vel para criar uma Internet das Coisas universalizada, apareceram diversas pesquisas com esse objetivo e continuam aparecendo. Por\'{e}m, a ades\~{a}o ao novo protocolo de roteamento (IPv6) com identificadores \'{u}nicos para todos os dispositivo, primordial para sua consolida\c{c}\~{a}o, n\~{a}o est\'{a} ocorrendo com a velocidado prevista criando um hiato na universaliza\c{c}\~{a}o da internet das coisas, j\'{a} que o protocolo atual (IPv4) n\~{a}o \'{e} adequado a essa nova realidade por sua escassez de identificadores.
	
	Como esse processo de migra\c{c}\~{a}o ser\'{a} lento, pesquisadores e empresas iniciaram suas pesquisas utilizando as estruturas da Web atual, adaptando formas de identificar os elementos dentro da rede. O maior avan\c{c}o na dire\c{c}\~{a}o de criar um elo entre os mundos f\'{i}sicos e virtuais veio da ramifica\c{c}\~{a}o de IoT chamada de "Web das Coisas", que utiliza tecnologias da Web (web services, web sockets e etc.) na identifica\c{c}\~{a}o e comunica\c{c}\~{a}o entre os elementos de uma mesma rede de sensores ub\'{i}quos. Dessa forma, a proposta seria que a manuten\c{c}\~{a}o das redes baseadas na "Web das Coisas" n\~{a}o seja afetada com o fim da migra\c{c}\~{a}o para o protocolo IPv6, havendo uma convivência harmônica entre as novas redes de dispositivos e que as novas tecnologias criadas para a Web das Coisas possam ser migradas sem traumas para a Internet das Coisas.
	
	Ainda que a causa principal dessa ramifica\c{c}\~{a}o seja o avan\c{c}o na aplica\c{c}\~{a}o das novas tecnologias, ao avaliar t\'{e}cnicamente a comunica\c{c}\~{a}o entre os diversos dispositivos inteligentes existentes atualmente, vemos que h\'{a} uma grande heterogêneidade de implementa\c{c}\~{o}es, resultando em uma complexidade excessiva para firmar essa comunica\c{c}\~{a}o. Em um futuro pr\'{o}ximo, a falta de um protocolo unificado para troca de mensagens inviabilizaria uma intera\c{c}\~{a}o transparente entre esses dispositivos inteligentes. Na solu\c{c}\~{a}o desse problema, a incorpora\c{c}\~{a}o de mecanismos utilizados na cria\c{c}\~{a}o dos Web Services pela internet tem sido estudada para viabilizar a cria\c{c}\~{a}o de uma conex\~{a}o espontânea entre os dispositivos inteligentes, apenas fazendo adequa\c{c}\~{o}es necess\'{a}rias à nova realidade da Web das Coisas.
	
	%Inclus\~{a}o de Web Sockets e outras tecnologias web
	
	\subsection{Web Social das Coisas - SWoT}
	Esse paradigma, o mais embrion\'{a}rio dentre os que possuem como origem a Computa\c{c}\~{a}o Ub\'{i}qua, real\c{c}a as pesquisas no campo da inteligência computacional e o aspecto social na comunica\c{c}\~{a}o entre usu\'{a}rios, incluindo dispositivos ub\'{i}quos no relacionamento. Sugundo ~\cite{Mashal2015}, esse relacionamento pode ser atingido com a utiliza\c{c}\~{a}o da Web Semântica e tradu\c{c}\~{a}o de dados estruturados em linguagem natural. Por\'{e}m, precisam ser prospostas novas formas dos dispositivos ub\'{i}quos interpretarem as redes de relacionamento existentes criando uma comunica\c{c}\~{a}o transparente entre dispositivos e se comunicando de forma natural e n\~{a}o intrusiva de forma que eles sejam devidamente compreendidos pelas pessoas.
	

\section{Edge computing e o surgimento da Fog computing}
\subsection{sub-item x}

\section{Cloud of Things and Social Cloud}
\subsection{sub-item x}

\section{Social Virtual Objects}
\subsection{sub-item x}

\section{Web Semântica e Ontologias de IoT}
\subsection{sub-item x}

\section{Mundo de IoT e Minera\c{c}\~{a}o de dados}
Mesmo que pesquisas nesse assunto n\~{a}o tenha rela\c{c}\~{a}o direta à Internet das Coisas, tratar dados coletados por dispositivos ub\'{i}quos possui alta relevância na cria\c{c}\~{a}o de uma Inteligência Computacional. 

Analisar e processar quantidade elevada de dados exige cuidados para evitar que seja extra\'{i}da informa\c{c}\~{a}o sem utilidade ou inconsistente, podendo criar s\'{e}rios problemas. Em projetos de Internet das Coisas esses pontos devem ser observados ao analisar os dados: 

\begin{labeling}{Complexidade}
	\item[Volume]Organiza\c{c}\~{o}es coletam dados de uma grande variedade de fontes, incluindo transa\c{c}\~{o}es comerciais, redes sociais e informa\c{c}\~{o}es de sensores ou dados transmitidos de m\'{a}quina a m\'{a}quina. No passado, armazenar tamanha quantidade de informa\c{c}\~{o}es teria sido um problema ? mas novas tecnologias (como o Hadoop) têm aliviado a carga.
	\item[Velocidade] Os dados fluem em uma velocidade sem precedentes e devem ser tratados em tempo h\'{a}bil. Tags de RFID, sensores, celulares e contadores inteligentes est\~{a}o impulsionado a necessidade de lidar com imensas quantidades de dados em tempo real, ou quase real. 
	\item[Variedade] Os dados s\~{a}o gerados em todos os tipos de formatos - de dados estruturados, dados num\'{e}ricos em bancos de dados tradicionais, at\'{e} documentos de texto n\~{a}o estruturados, e-mail, v\'{i}deo, \'{a}udio, dados de cota\c{c}\~{o}es da bolsa e transa\c{c}\~{o}es financeiras.
	\item[Variabilidade] Al\'{e}m da velocidade e variedade de dados cada vez maiores, os fluxos de dados podem ser altamente incosistentes com picos peri\'{o}dicos. Existe algo em tendência nas redes sociais? Diariamente, picos de dados sazionais ou picos gerados com base em eventos podem ser um desafio de gerenciar. Ainda mais quando falamos de dados n\~{a}o estruturados. 
	\item[Complexidade] Os dados de hoje vem de v\'{a}rias fontes, o que torna dif\'{i}cil estabelecer uma rela\c{c}\~{a}o, corresponder, limpar e transformar dados entre diferentes sistemas. No entanto, para que seus dados n\~{a}o saiam rapidamente de controle, \'{e} necess\'{a}rio ligar e correlacionar rela\c{c}\~{o}es, hierarquias e as v\'{a}rias liga\c{c}\~{o}es de dados.
\end{labeling}

%verificar se o volume de dados coletados exigir\'{a} cuidados especiais na manuten\c{c}\~{a}o da eficiência de processamento
%quais s\~{a}o as origens que os dados poder\~{a}o vir e como identific\'{a}-los, 
%quais metadados a informa\c{c}\~{a}o possui e qual j\'{a} s\~{a}o conhecidos, 
%qual tipo de informa\c{c}\~{a}o pretendemos extrair durante o procesamento dos dados, onde ser\'{a} persistido a informa\c{c}\~{a}o extra\'{i}da nos dados considerando os modelos de apresenta\c{c}\~{a}o dos dados.
%~\cite{TSAI2014}

