\chapter{Arquitetura proposta e Padr\~{o}es Utilizados}
\section{Arquitetura}
\subsection{sub-item x}

\section{Publisher/Subscriber}
\subsection{sub-item x}

\section{Big Data}
De forma a complementar o trabalho realizado pelas plataformas de IoT, mais focadas na criação do ecossistema de comunicação entre nós da Internet das Coisas, é primordial a implantação em segundo plano de estruturas complexas responsáveis pelo processamento dos dados gerados dentro do ecossistema. Só assim conseguimos extrair a inteligência computacional, nos aproximando dos benefícios propostos pela Internet das Coisas.

Essa estrutura, utilizando uma ou mais ferramentas, recebe dados provenientes do ecossistema (publicações, notificações, mensagens, acionamentos, etc.) e inicia um fluxo de trabalho percorrendo diversas regras de transfomação pré-programadas. Ao final desse fluxo de trabalho informações úteis são criadas, que podem ser utilizadas tanto na tomada de decisão quanto para reinserção na estrutura, criando assim um ciclo de inteligência computacional. Dentre algumas das características importantes a se avaliar nessas ferramentas temos: 

\begin{itemize}
	\item Engines de processamento em lote.
	\item São baseadas em clusters.
	\item Capacidade de processamento distribuído e paralelo
	\item Usa a memória principal intensivamente.
	\item Tem como requisitos essênciais a baixa latência e larga escalabilidade.
	\item Acesso de alto rendimento aos dados 
\end{itemize}

Com base nos conceitos avaliados sobre Internet das Coisas e Big Data, selecionamos algumas das ferramentas open source que propõem boas soluções para análise de dados em tempo real. Porém, como a forma de implementação dessas ferramentas varia bastante, assim como as necessidades de projeto, uma ferramenta pode se mostrar mais adequada que outra dependendo da sua utilização. Abordaremos algumas dessas características específicas nos tópicos abaixo.






